誰想做「大灣區人」？

誰想做「大灣區人」？（李柱銘）

17年國務院《政府工作報告》提出研究制訂粵港澳大灣區城市群發展規劃，正式「把香港、澳門融入國家發展大局」。據報，大灣區規劃細則將於近日出台，政府與親共人士均將大灣區規劃，形容成特區千載難逢的機遇，尤其對青年人而言，更應積極把握。

本月初，政務司司長張建宗便曾發表網誌，稱要破解青年人對大灣區的迷思，介紹大灣區是由深圳、廣州、佛山、肇慶、東莞、惠州、珠海、中山、江門九個廣東省城市和香港、澳門兩個特區組成。

其規模和潛力可媲美紐約灣區、東京灣區和三藩市灣區，故能夠為青年人帶來創業就業發展機會，再加上廣深港高鐵、港珠澳大橋等基建設施相繼啟用，交通網絡四通八達，能造就大灣區成為一小時生活圈。

親共人士亦爭相為大灣區規劃造勢，有人更指港人應放棄「香港本位」的傲慢態度，「將來我們不是香港人，是大灣區人」，惹來非議，更令社會感到不安。不過，力撐該主張的全國政協副主席梁振英，反過來狠批質疑「大灣區人」說法的人，是「把香港人在感情和生活上和大灣區切割，和整個內地切割，在青年人當中散播『獨港』的思想。」

縱然大灣區建設的細節尚未出台，但這個強調「融合」的國家戰略，對港人而言，可謂充滿疑惑及憂慮。最直接的問題就是，當一國兩制的香港（及澳門），與一國一制的九市「融合」後，香港所擁有的獨立司法制度、各項自由、原有的生活方式，以至社會文化與價值觀，還可以受到保障嗎？

就以上周Now電視台記者因採訪維權律師而被公安暴打事件為例，香港社會絕不容許新聞自由被侵犯，但在內地卻是見怪不怪。

筆者深信，雖則九市的同胞並不反對在大灣區，落實香港的法治與自由等核心價值，然而，以近年中共治港者的極左治港方針看來，又豈會讓特區的核心價值在九市發揚光大呢？

模糊兩制 灣區代特區

治港者這些年來的干預，導致香港社會與中央政府之間嚴重缺乏互信。在此前提下，港人只怕中央突然把香港「融入國家發展大局」，
目的是要模糊港人的身份定位，以及香港在一國兩制之下的特殊地位，藉以有更多名正言順的途徑，來在港落實全面管治權，以憲法之名，來取締《聯合聲明》和凌駕《基本法》，換言之，就是以大灣區取代特區，所才會有「將來我們不是香港人，是大灣區人」之說。

事實上，就算大灣區是遵照香港特區的一制來融合，成為「香港大灣區」，並交由特區政府管治，港人都不會放心。因為有高鐵一地兩檢的前車之鑑，港人都心知肚明，身為中共傀儡的特區政府，非但不會捍衞香港社會的權益，他們甚至會主動配合治港者的干預，甚至於不惜犧牲掉一國兩制和特區的法治，以及任何港人本應依法享有的權益。

所以說，一日特區尚未落實民主，特首及全體立法會議員不是全面由普選產生，港人都不會對特區與中央政府重拾信心。在此之前，中央政府推出任何惠港措施，於港人看來，都不過是為了進一步落實全面管治權、扼殺特區的核心價值，故筆者認為多數香港人，包括青年人，都不會想做「大灣區人」。

李柱銘

李柱銘

下一則
堆填區獨白：引進醫生 以紐為師 (楊懷康)